### **[Intro øving 2](../Intro_Øving2.md)**

<br>

# Logiske operatorer og logiske uttrykk

**Læringsmål:**
- Logiske uttrykk
- Betingelser
- Kodeforståelse

**Starting Out with Python:**
- Kap. 3.2
- Kap 3.5-3.6

I denne oppgaven skal vi lære om logiske uttrykk og hvordan de kan settes sammen med `and`, `or` og `not`.

<br>

## INTRODUKJSON

**Generelt om logiske operatorer og uttrykk**
I de tidligere oppgavene i denne øvingen var alle betingelsene enkle betingelser hvor vi typisk sammenlignet to verdier. De vanlige operatorene vi har for å sammenligne verdier er:

- `==` (som betyr "er lik", merk at her er to likhetstegn nødvendig for å skille fra tilordningsoperatoren)
- `!=` (som betyr "ulik", altså det motsatte av ==)
- `>` , `<` , `>=` , `<=` (som betyr henholdsvis større, mindre, større eller lik, og mindre eller lik)

Ofte kan beslutninger være avhengig av verdien til **flere** variable, eller for den del flere betingelser for samme variabel.

Ved hjelp av logiske operatorer kan vi teste for flere betingelser i samme if-setning. Eksemplet nedenfor viser et lite program som leser inn temperatur og vind og så skal skrive et varsel om ekstremvær hvis det er kaldere enn -30, varmere enn 40, eller mer vind enn 20 m/s.

Her viser vi dette løst på to alternative måter, først med enkle betingelser og en if-elif-setning (linje 5-10), deretter med en enkelt if-setning med en sammensatt betingelse med `or` mellom.

Når det står `or` mellom betingelser er det nok at en av dem er sann for at hele uttrykket skal bli sant (men også sant om begge er sanne); den sammensatte varianten vil dermed gi samme resultat som if-elif-setningen.

```python
temp = float(input("Gi inn temperatur i Celsius: "))
vind = float(input("Gi inn vind i m/s: "))
  
# VARIANT MED if-elif
if temp < -30:
    print("VARSEL: Ekstremvær!")
elif temp > 40:
    print("VARSEL: Ekstremvær!")
elif vind > 20:
    print("VARSEL: Ekstremvær!")
  
# VARIANT MED SAMMENSATT BETINGELSE
if temp < -30 or temp > 40 or vind > 20:
    print("VARSEL: Ekstremvær")
```

Merk at varianten med sammensatt betingelse kun funker her fordi det er samme tekst som skal skrives i alle de tre tilfellene. Hvis utskriften skulle ha vært mer spesifikk (f.eks. ekstremt kaldt / ekstremt varmt / ...), måtte vi ha brukt if-elif...

Tilsvarende kan vi i noen tilfeller unngå nøstede if-setninger ved å sette sammen betingelser med `and`. Når det er `and` mellom to betingelser, må **begge** være sanne for at hele uttrykket skal bli sant.

```python
regn = float(input("Hvor mange mm regn er det meldt? "))
vind = float(input("Gi inn vind i m/s: "))
  
# VARIANT MED NØSTEDE if-setninger
if regn > 0.2:
    if vind < 7.0:
        print("Anbefaler paraply.")
  
# VARIANT MED SAMMENSATT BETINGELSE
if regn > 0.2 and vind < 7.0:
    print("Anbefaler paraply.")
```

I begge de foregående eksemplene vil nok de fleste si at variantene med sammensatte betingelser er klart å foretrekke framfor if-elif eller nøstet if. Bruk av sammensatte betingelser gjør koden kortere og enklere å forstå.

Det er typisk tre operatorer vi bruker for å sette sammen betingelser: `and`, `or`, `not`

Disse virker på følgende måte:

- betingelse1 `and` betingelse2 blir True (sant) bare hvis **både** betingelse1 og betingelse2 er True, ellers blir uttrykket False (usant)
- betingelse1 `or` betingelse2 blir True (sann) hvis **minst en** av betingelsene er True, ellers False
- `not` betingelse1 blir True hvis betingelse1 er False, og False hvis betingelse1 er True
- Man kan sette sammen mer komplekse betingelser ved å bruke flere av dem. 

Presedensregler: `not` har større presedens enn `and`, som har større enn `or`.

F.eks. anta at

`if regn > 0.2 and vind < 7.0 or solbrentfare > 0.9 and not solkrembeholdning > 0:` er gitt som betingelse for å ta med paraply

Ifølge presedensreglene vil `not` evalueres først, deretter `and`, og til slutt `or`. Uttrykket kan dermed ses som to alternative måter for å anbefale paraply (delt av `or` i midten), nemlig:

ENTEN at både `regn > 0.2` og `vind < 0.7` er sanne. Det spiller da ingen rolle hvilken verdi vi har for solbrentfare osv. (siden den har `or` foran seg)
ELLER at `solbrentfare > 0.9` er sann, samtidig som `solkrembeholdning > 0` er usann (slik at `not solkrembeholdning > 0` vil være sann)
I det siste tilfellet er det rimelig å anta at paraply er tenkt å beskytte mot sol, ikke mot regn.

Merk at selv om sammensatte betingelser gjorde koden kortere og enklere å forstå i eksemplene over, er ikke dette alltid tilfelle. Hvis man ender med veldig store sammensatte betingelser, vil disse i seg selv være vanskelig å forstå, slik at kanskje noe oppsplitting med if-elif... eller nøsting av if-setninger kunne ha vært bedre.

Men se først om det er mulig å skrive betingelsen enklere. Dette gjelder særlig hvis det er mye bruk av `not`. Akkurat som mye bruk av negasjoner i vanlig norsk vil gjøre en tekst vanskelig å forstå, vil mye bruk av `not` gjøre Python-betingelser vanskelige å forstå - og kunne kanskje vært unngått. F.eks.

- `not a < 10` kan like gjerne skrives `a >= 10`
- `not a == 10` kan like gjerne skrives `a != 10`
- `not (c < 0 or c > 255)` kan like gjerne skrives `c >= 0 and c <= 255` eller enda enklere `0 <= c <= 255`.

Det fins tilfeller hvor `not` er lurt å bruke, men bruk den med måte.


## OPPGAVER

Alle deloppgaver skal besvares her: *[Logiske operatorer og uttrykk.py](Logiske%20operatorer%20og%20uttrykk.py)* !

## a) 
Hvis `x=3`, `y=8` og `z=-3`, vil de følgende logiske uttrykkene gi True eller False? 

Uttrykk 1: `-5 < z and 5 > z`  
Uttrykk 2: `not y == 8`  
Uttrykk 3: `x == 8 or y == 8`  
Uttrykk 4: `not (x <= 3 or y >= 9)`  
Uttrykk 5: `not (x**2 != 8 and y-z == 5) or x+y == y-z`  

**Hint** <br>
Om du sliter kan du sjekke ved å skrive et program som gir x, y og z verdiene 3, 8, -3 og bruke `print(<logisk uttrykk>)`. 


<br>

## b)
I *[Logiske operatorer og uttrykk.py](Logiske%20operatorer%20og%20uttrykk.py)* filen følger en kodesnutt hvor brukeren bes om å gi inn to tall innenfor et lovlig verdiområde, som forklart av ledeteksten - altså mellom 40-50 eller mellom 70-90. Om ikke begge tallene har fått lovlig verdi, skal koden i else-blokken utføres.

Dessverre er det feil i koden som gjør at den ikke fungerer slik den skal. Din oppgave er å rette opp i disse feilene.

Rett opp feilene og sjekk at koden fungerer for alle tilfeller.

**Hint** <br>
Husk parenteser!

<br>

## c)
Du skal i denne oppgaven fullføre den utdelte koden slik at den fungerer korrekt. Programmet har laget 10 pannekaker, noe som er mer enn det klarer å spise, og ønsker å dele noen av dem med deg. Men om du er grådig og spør om å få flere enn 10, vil du få beskjed om at det ikke er mulig. Om du derimot ønsker å gi programmet pannekaker (skriver inn et negativt tall), skal programmet si i fra om at dette ikke er mulig. 

**Eksempel på kjøring**

___
*Hei! Jeg har 10 pannekaker jeg ønsker å dele med deg! <br>
Hvor mange pannekaker ønsker du?* 4 <br>
*Da blir det 4 på deg og 6 på meg :D*
___
*Hei! Jeg har 10 pannekaker jeg ønsker å dele med deg! <br>
Hvor mange pannekaker ønsker du?* 100 <br>
*Beklager, men det er nok ikke mulig*
___


<br>

## d)
I denne deloppgaven skal pannekakeprogrammet utvides. Det skal nå også spørre om personen liker pannekaker og lagre det i en boolsk variabel, som vist i koden under:

```python
print("Hei! Jeg har 10 pannekaker jeg ønsker å dele med deg ^u^")
p = int(input("Hvor mange pannekaker ønsker du? "))
s = input("Er du glad i pannekaker? (J/N) ")  

if s == 'J':
    elsker_pannekaker = True
else:
    elsker_pannekaker = False
```

Pannekakeprogrammet elsker pannekaker og er lite forståelsesfull ovenfor de som ikke gjør det. Derfor, om `elsker_pannekaker` er `False`, skal det også svare "...ikke mulig" selv om brukeren ber om et antall pannekaker innenfor lovlig intervall <0,10>.

Din jobb er å samle alle disse betingelsene i et logisk uttrykk og skrive dette logiske uttrykk inn i koden, slik at programmet får rett oppførsel.

**Eksempel på kjøring**

___
*Hei! Jeg har 10 pannekaker jeg ønsker å dele med deg! <br>
Hvor mange pannekaker ønsker du?* 5 <br>
*Er du glad i pannekaker? (J/N)* J <br>
*Da blir det 5 på deg og 5 på meg :D*
___
*Hei! Jeg har 10 pannekaker jeg ønsker å dele med deg! <br>
Hvor mange pannekaker ønsker du?* 7 <br>
*Er du glad i pannekaker? (J/N)* N <br>
*Beklager, men det er nok ikke mulig*
___
